\Chapter{Rendszerterv}

A fejezet bemutatja, hogy milyen használati esetek, elvárt funkciók megvalósítására lesz szükség, illetve, hogy ezeknek a grafikus felületen milyen formában kell majd megjelenniük.

\Section{Az alkalmazás funkciói}

Az alkalmazás funkciót \aref{fig:usecase}. ábrán látható diagram szemlélteti.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.43]{images/usecase.png}
	\caption{Használati eset diagram}
	\label{fig:usecase}
\end{figure}

\noindent Ennek részei a következő szakaszokban kerülnek részletezésre.

\SubSection{Aktorok}

Az alkalmazás egy felhasználónak biztosít hozzáférést a funkciókhoz. Az alkalmazás nem rendelkezik bejelentkező és regisztráció felülettel, az elemző szoftvert bárki használhatja, aki kedveli a labdarúgó mérkőzések statisztikáit elemezni.

\SubSection{Funkciók, definíciók követelményei}

Az alkalmazás a következőkben felsorolt funkciókkal rendelkezik.

\begin{itemize}
	
	\item Mérkőzés jegyzőkönyv:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Összegző felület:} A mérkőzés összes fontosabb adatainak listája
		
		\item \textbf{Statisztika:} Hazai és vendég csapat statisztikájának százalékos megoszlása
		
		\item \textbf{Összeállítások:} Hazai és vendég csapat játékosainak listája és formációja
	
		\item \textbf{Kommentár:} Mérkőzés kommentár listája
		
	\end{itemize}
	
	\item Játékos összegző:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Legutobbi meccsek:} A mérkőzések listája, amin részt vett a játékos
		
		\item \textbf{Karrier:} Szezononkénti bontásban játékos teljesítményének kiértékelése
		
		\item \textbf{Átigazolás} Játékos átigazolásainak összegzése
		
	\end{itemize}
	
	\item Csapat összegző:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Eredmények:} A mérkőzések listája, ami már szimulálásra került
		
		\item \textbf{Csapat:} Csapat játékosainak listája
		
		\item \textbf{Átigazolás:} Csapat átigazolásainak összegzése
		
	\end{itemize}
	
	\item Bajnokság összegző:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Góllövő lista:} Játékosok góllövő listája
		
		\item \textbf{Piros lap:} Játékosok piros lap listája
		
		\item \textbf{Sárga lap:} Játékosok sárga lap listája
		
		\item \textbf{Gól nélküli játék:} Kapusok listája, akik nem kaptak gólt egy mérközésen
		
		\item \textbf{Legutóbbi eredmények:} Utolsó szimulált forduló mérkőzései
		
		\item \textbf{Tabella:} Bajnokság tabella
		
	\end{itemize}
	
	\item Beállítások:
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Bajnokság:} Bajnokságok keresése, törlése, módosítása
		
		\item \textbf{Mérközés:} Mérközése keresése, törlése, módosítása
		
		\item \textbf{Csapat:} Csapatok keresése, törlése, módosítása
		
		\item \textbf{Játékos:} Játékosok keresése, törlése, módosítása
				
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

\newpage

\Section{Felhasználói felület}

Az elemző szoftver felhasználói felületét Angular keretrendszer felhasználásával készítettem el Visual Studio Code-ban.
Ennek részeit a következő szakaszokban mutatom be.

\SubSection{Szimuláció}

Az alkalmazás elindítása után az alábbi kezdőképernyő fogadja a felhasználót. Itt a felhasználó kiválaszthatja az adott fordulót amit szimulálni szeretne (\ref{fig:simulation_home}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/simulation/home.png}
	\caption{Főképernyő}
	\label{fig:simulation_home}
\end{figure}

\noindent Ha a felhasználó a bal felső sarokban lévő labdára kattint, a következő menüből választhat (\ref{fig:simulation_navigation}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/simulation/navigation.png}
	\caption{Menü}
	\label{fig:simulation_navigation}
\end{figure}

\newpage

\noindent Miután a felhasználó kiválasztotta a fordulót, amit le szeretne szimulálni, az alkalmazás lekérdezi a mérkőzés fordulóit, amelyből szintén választhat a felhasználó az információs gombra kattintva, melyik mérkőzést szeretné szimulálni. Az információ gomb megnyomása után a szoftver lekérdezi a mérkőzéshez tartozó jegyzőkönyvet (\ref{fig:simulation_matchlist}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/simulation/matchlist.png}
	\caption{Mérközés lista}
	\label{fig:simulation_matchlist}
\end{figure}

\SubSection{Mérkőzés jegyzőkönyv}

A jegyzőkönyv részben a felhasználó az oldal újratöltése nélkül váltogathat a mérkőzés összegzése, statisztika, összeállítások és kommentár menüpontok között. A jegyzőkönyv fejlécében megtalálható egy időzítő, amely a mérkőzés aktuális idő állapotát adja meg, ez a jegyzőkönyv ütemezője, amely 2 perces intervallumonként aktualizálja és frissíti az adatokat egy gyorsítótárazási mechanizmus által (\ref{fig:simulation_report}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{images/simulation/report.png}
	\caption{Mérközés jegyzőkönyv}
	\label{fig:simulation_report}
\end{figure}

\newpage

\SubSection{Bajnokság összegző felülete}

A bajnokság összegző felületen látható a bajnokság aktuális állása a leszimulált fordulók alapján. A csapatok melletti információs gombra kattintva tovább navigálhatunk a csapat összegző felületre. Továbbá itt megtalálható a játékosokra vonatkozó adatok listája (góllövő lista, sárga lap, piros lap, gól nélküli játék), a játékosok melletti információs gombra kattintva pedig a játékos összegző felületre navigálhatunk tovább. Azonfelül még megtalálható a legutóbbi szimulált mérközések, amit az archívumból előhívva újra leszimulálhatunk (\ref{fig:simulation_league}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{images/simulation/league.png}
	\caption{Bajnokság összegző felület}
	\label{fig:simulation_league}
\end{figure}

\SubSection{Csapat összegző felülete}

A csapat összegő felületen választhatunk az eredmények, átigazolás és csapat menüpontok között (\ref{fig:simulation_team}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{images/simulation/team.png}
	\caption{Csapat összegző felület}
	\label{fig:simulation_team}
\end{figure}

\SubSection{Játékos összegző felülete}

A játékos összegző felületen választhatunk a legutóbbi meccsek, karrier és átigazolás menüpontok között (\ref{fig:simulation_player}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/simulation/player.png}
	\caption{Játékos összegző felület}
	\label{fig:simulation_player}
\end{figure}

\SubSection{Beállítások}

A beállítások részben személyre szabhatjuk a szimulációra vonatkozó adatokat (bajnokság, mérközés, csapat, játékos). A felhasználó listázhat, módosíthat, törölhet, kereshet a szimuláción adatain belül (\ref{fig:simulation_settings}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/simulation/settings.png}
	\caption{Csapat kezelés}
	\label{fig:simulation_settings}
\end{figure}

Az új csapat létrehozásához a felhasználónak az adatokat egy külön űrlapon kell megadnia (\ref{fig:simulation_new}. ábra).

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{images/simulation/new.png}
	\caption{Új csapat}
	\label{fig:simulation_new}
\end{figure}

\Section{Az adatbázis}

Az adatok perzisztens tárolása egy relációs MSSQL adatbázisban történik.

\SubSection{Egyed-kapcsolat diagram}

Az adatbázis tervezés első lépései között megterveztem az egyed-kapcsolat diagramot és a relációs diagramot, amelyben jól láthatóak az adatbázisban tárolandó adatok és kapcsolataik (\ref{fig:er}. ábra).
 
\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/er.png}
	\caption{ER Model}
	\label{fig:er}
\end{figure}

\SubSection{Relációs adatmodell}

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/relacios.png}
	\caption{Relációs Model}
	\label{fig:relacios}
\end{figure}

A relációs sémához készített diagram \aref{fig:relacios}. ábrán látható. Az adatok perzisztens tárolása egy MSSQL adatbázisban történik Entity Framework Core felhasználásával.

\begin{itemize}
	
	\item Bajnoksággal kapcsolatos táblák
	
	\begin{itemize}

		\item  \textbf{\underline{League}} Bajnokság információk
		
		\item \textbf{\underline{Season}}  Szezon információk
		
	\end{itemize}
	
	\item Egy Bajnokság szezonnal kapcsolatos táblák
	
	\begin{itemize}
	
		\item  \textbf{\underline{Team}} Labdarugó csapat
		
		\item \textbf{\underline{Round}} Egy szezonbeli forduló
		
		\item \textbf{\underline{Transfer}} Szezonon belüli átigazolások
		
	\end{itemize}

	\item Játékossal kapcsolatos táblák
	
	\begin{itemize}
		
		\item  \textbf{\underline{Player}} Játékosok
		
		\item \textbf{\underline{MatchPlayer}} Mérkőzésen résztvevő játékosok
				
	\end{itemize}
	
	\item Mérközéssel kapcsolatos táblák
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{\underline{Match}} Mérkőzés
		
		\item  \textbf{\underline{Matchfact}} Mérkőzés jegyzőkönyv
		
		\item \textbf{\underline{Shot}} Kapura lövés
		
		\item \textbf{\underline{Fault}} Szabálytalanság
		
		\item \textbf{\underline{Possesion}} Labdabirtoklás
		
		\item \textbf{\underline{Comment}} Mérkőzés kommentár
		
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

\Chapter{Implementáció}


A fejezetben az elkészített alkalmazás részeit és annak működését vizsgáljuk.

\Section{Alkalmazás müködésének áttekintése}

\SubSection{Szerkezeti felépítés}

A második fejezetben említett követelményelemzés részben megfogalmazott tervezési elveket  az alábbi implementáció részben szeretném bővebben kifejteni. Több fontos említést is teszek az alkalmazás szerkezeti felépítésével kapcsolatosan, például, hogy a szerver és a kliens oldali program kettő különböző projektben helyezkedik el, egy .Net és egy Angular projektben. A szerver oldali program szerkezeti felépítése egy rétegzett webes architektúra, amely 3 részből áll \textit{Presentation}, \textit{Persistance}, \textit{Infrastructure}. \Aref{fig:structure}. ábra szemlélteti az alkalmazás szerkezeti struktúráját.

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/structure.png}
	\caption{Szerkezeti felépítés}
	\label{fig:structure}
\end{figure}

Az első rétegben helyezkedik el a \textit{Controllers} réteg, amely kezeli az adatcsere folyamatát a kliens és a szerver oldali program között. A második a \textit{Services} réteg, amely tartalmazza az üzleti logikát az alkalmazásban. A harmadik réteg a \textit{Repository} réteg, amely az adatbázissal kapcsolatos kommunikációt végzi.

\SubSection{Adatbázis}

Az EF Core használata esetén az adatok adatbázisban történő tárolásához a \texttt{DbContext} osztály kiterjesztésére van szükség. Ez az osztály az adatbázis táblák gyűjteményeit és tulajdonságait, amelyekkel az alkalmazás együtt fog működni.
\begin{cpp}
public class SportContext : DbContext
{
    public DbSet<Comment> Comment { get; set; }
    public DbSet<League> League { get; set; }
    public DbSet<Match> Match { get; set; }
\end{cpp}
Ebben az osztályban történik még az adatbázis osztályok közötti kapcsolatok egyértelmű leírása.
\begin{cpp}
protected override void OnModelCreating(ModelBuilder modelBuilder)
{
    modelBuilder.Entity<Season>()
    .HasOne(x => x.League)
    .WithMany(x => x.Season);
\end{cpp}
Az adatok tárolása model entitásokban történik, ami leírja objektum orientáltam az adatbázis tábla szerkezetét.
\begin{cpp}
public class League
{
    [Key]
    [DatabaseGenerated(DatabaseGeneratedOption.Identity)]
    public int LeagueId { get; set; }           
    [MaxLength(30)]
    public string Name { get; set; }         
    public ICollection<Season> Season { get; set; }
}
\end{cpp}

\SubSection{Konfiguráció}

A korábbi fejezetekben említett NuGet csomagok által lehet egy .Net alkalmazást megfelelően konfigurálni, hozzá kell adni a referencia listához a megfelelő NuGet csomagokat az EF-el kapcsolatosan, utána pedig, hogy egy .Net alkalmazás elérje az EF által az adatbázist a \texttt{Startup.cs} osztályban módosítani kell a \texttt{ConfigureServices} metódust.
\begin{cpp}
services.AddDbContext<SportContext>(options => options.UseSqlServer
(Configuration.GetConnectionString("DefaultConnection")));
\end{cpp}

\newpage

\noindent{Az adatbázis elérés beállítása pedig az \texttt{appsettings.json} ban történik.}

\begin{cpp}
"ConnectionStrings": {
    "DefaultConnection":
    "Server=servername;Database=football;Trusted_Connection=True;"
},
\end{cpp}
Miután megtörtént a megfelelő Entity Framework konfiguráció azután a fejlesztő a LINQ felhasználásával elkezdheti az alkalmazás által felhasznált entitásokkal való munkát. Az EF Core elvégzi a LINQ kifejezések SQL-lekérdezésekké történő lefordítását tárolja és beolvassa az adatait.

\SubSection{Dependency Injection}

A második fejezeteben még megemlítésre került a \textit{szolgáltatás fejlődés}, \textit{single reponsibility}, \textit{interface segregation}, \textit{dependency inversion} fogalma. Az alkalmazáson belüli függőségek szétválasztása és a kicserélhetőség érdekében az alkalmazáson belül próbáltam kialakítani magasabb absztrakciós szinttel rendelkező, lazán összekapcsolt szerkezeteket. Az így kapott eredmény tesztelhetőbb és karbantarthatóbb. Az alábbi bemutatott kódpéldák az alkalmazáson belüli konkrét implementációját mutatják.
\begin{cpp}
public interface IPlayerService
{
    Task<Player> GetPlayerById(int id);
\end{cpp}

\begin{cpp}
public class LeagueService : ILeagueService
{
    private readonly SportContext _context;
	
    public LeagueService(SportContext context)
	{
        _context = context;
    }
\end{cpp}

\begin{cpp}
services.AddScoped<ILeagueService, LeagueService>();
\end{cpp}
.Net keretrendszerben az alábbi módon kell szétválasztani az absztrakciós szinteket. Van egy repository interfész, amely magasabb absztrakciós szintet biztosít és nem konkrét megvalósítástól függ, amelyet implementál egy \texttt{Service} osztály ahol kifejtésre kerül az üzleti logika.
\begin{cpp}
[Route("api/[controller]")]
[ApiController]
public class LeagueController : ControllerBase
{
    private readonly ILeagueService _service;
	
    public LeagueController(ILeagueService service)
    {
        _service = service;
\end{cpp}
A kontroller osztályban, a magasabb absztrakciós szinttel rendelkező konstruktor által injektálja az interfészt. Több féle Dependency Injection létezik például \textit{Constructor Injection}, \textit{Field Injection} és \textit{Setter Injection} is egyaránt, ez lehetővé teszi az alkalmazáson belüli rétegezettséget és a modularitást és a tesztelhetőséget. A tesztelés részben kifejtésre kerülnek ezen üzleti logikák tesztelésének hatékonyságának vizsgálata, és automatizált egységtesztek által való tesztelése.

\Section{Adatelemzés áttekintése}

Az interneten található publikus eredmények CSV formátumban elérhetőek el. Az alkalmazás az alábbi módon végzi lehetővé az adatok perzisztens tárolását és elemezését.
\begin{cpp}
public interface IDbInitializer
{
    void Initialize();
}
\end{cpp}

\begin{cpp}
public class DbInitializer : IDbInitializer
{
    private readonly SportContext _context;
	
    public DbInitializer(SportContext context)
    {
        _context = context;
    }
	
    public void Initialize()
    {
        if (!_context.League.Any())
        {
            ...
\end{cpp}

\begin{cpp}
services.AddScoped<IDbInitializer, DbInitializer>();
\end{cpp}
Az alkalmazáson belül megtalálható egy \texttt{IDbInitializer} interfész és egy interfészt implementáló osztály, amely Dependency Injectionnel van összekapcsolva. Az \\
\texttt{Initialize()} metódus megvizsgálja az összes adatbázis tábla tartalmát, rendelkezik-e esetleg adattal, és ha nem a \texttt{.csv} fájlokat felolvasva feltölti azokat adattal. Ezáltal elemezhető válnak az adatok a megfelelő relációs adatbázis adatstruktúrába rendezve. Ebben a metódusban vannak definiálva a szükséges adatfelolvasási műveletek.

Ez a \texttt{DbInitializer} metódus minden alkalmazás indítás esetén lefut az alábbi módon. A \texttt{Startup.cs} osztályának a \texttt{Configure} metódusában hívásra kerül a Middleware funkció, a magasabb absztrakciós szinttel rendelkező \texttt{IDbInitializer} interfész meghívásával.

\begin{cpp}
public void Configure(..., IDbInitializer dbInitializer)
{
    dbInitializer.Initialize();
\end{cpp}

\SubSection{Teljesítmény becslése}

A második fejezetben még megemlítésre került a \textit{Single Responsibility}, \textit{Interface Segregation} és \textit{Cacheable} fogalmak. Az alkalmazásban az adatbeolvasás után az adatfeldolgozás több stádiumon keresztül esik át, ez pedig a rétegzett architektúra. A kliens és a szerver oldali program közötti kommunikáció JSON formátumban történik \textit{Data Transfer Object}ek által (DTO). Az alkalmazáson belül a kontroller rétegbe érkezik be legelőször a kliens oldali kérés, ezután a Service rétegbe kerül, ahol több specifikus interface kezeli az adatokat. Ez a szegregálás elősegíti a kliens oldali megjelenő különféle teljesítmény adatok megjelenítését, külön a mérkőzésre, játékosok, csapatokra vonatkozóan. Továbbá ezek az adatok következő stádiumban az adatbázisból lekérdezhetők, módosíthatók.

A számítási teljesítmény javítása érdekében érdemes figyelembe venni a gyorsítótárazás lehetőségét. Az adatfeldolgozás esetén érdemes figyelembe venni a szűk keresztmetszeteket, amely által optimalizálni lehet a kérés számítási teljesítményét. Ez az alkalmazáson belül a 90 perces játék szimuláció által a mérkőzés kommentárjában valósul meg, ahol a kliens oldali program a labdarúgó mérkőzés időzítő órája egy ütemező működéssel éppen csak egy adott intervallumot frissít be a mérkőzés kommentárjaiban. Ezt mennyiségi probléma esetén érdemes figyelembe venni, mint szűk keresztmetszetet.

A teljesítményt kezelő metódusok a játékosok, csapatok, mérkőzés, játékosok teljesítményére vonatkozóan aszinkron módon kerültek megvalósításra, amely több felhasználó esetén a teljesítmény növelés érdekében nagy adatmennyiség esetén teljesítménybeli javítást okoz a valós idejű adatelemzés során. Az alábbi programrészlet bemutatja a programban felhasznált gyorsítótárazás működését.

\begin{cpp}
services.AddMemoryCache();
\end{cpp}

\begin{cpp}
private readonly SportContext _context;
private readonly IMemoryCache _cache;

public MatchService(SportContext context, IMemoryCache cache)
{
    _context = context;
    _cache = cache;
\end{cpp}

\begin{cpp}
public async Task<List<CommentDto>> GetComments(GetComments getComments)
{
    _cache.Set("comments", await (from l in _context.Comment
    where l.MatchId == getCommentsByMatchIdRequest.MatchId
    && l.Minute > getCommentsByMatchIdRequest.Start
    && l.Minute <= getCommentsByMatchIdRequest.End
    select new CommentDto
    {
        Description = l.Description,
        Minute = l.Minute,
    }).ToListAsync());
    return _cache.Get("comments") as List<CommentDto>;
}
\end{cpp}
Tehát a \texttt{MemoryCache}-t elöször a \texttt{Startup.cs} osztályának \texttt{Configure Services} metódusában kell elöször rögzíteni. Utána pedig az implementáló Service osztályba konstruktor által kell injektálni. A felhasználása nagyon egyszerű; beérkezik a kliens oldali kérésből a DTO osztály egy példánya, lekérdezi az új intervallumban a mérkőzés kommentárjait, és hozzáfüzi a régebbi mérközés kommentárjaihoz ezzel növelve az alkalmazás teljesítményét és gyorsaságát.

\Aref{fig:specific_interfaces}. ábra jellemzi a projekt szerkezetén bemutatva a szimuláció teljesítmény becsléssel foglalkozó osztályok strukturáját. Az ábra jól mutatja, hogy a szoftver elkészítése során törekedtem több specifikus interfész létrehozására.

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[]{images/specific_interfaces.png}
	\caption{Teljesítmény becslése}
	\label{fig:specific_interfaces}
\end{figure}
